\chapter*{Abstract}
Focal adhesion kinase (FAK) is a tyrosine kinase associated to focal adhesions with a downstream effect on cell migration and other biological functions. The phospholipid \pip{} is known as a moderator for FAK activation triggering. \pip{} induces clustering of FAK molecules, but the impact of clustering on the protein conformation of FAK is still not understood. Since an overexpression of FAK is associated with invasive tumours, insights into the clustering process could give rise to new cancer treatments.\\
In previous studies, coarse-grained MD simulations led to an unnatural falling of FAK on the membrane. During the course of this project, we were able to rule out an underestimation of the main binding site's potential of FAK to \pip{} as the cause using umbrella simulations. Because the exact reason for FAK falling could not be identified, we introduced a stabilising force acting on the FERM domain of FAK. With this approach, we obtain reasonable results for FAK bound to \pip{} as well as for multiple FAK interactions. Our observations indicate that FAK clusters arrange to chain-like structures. However, we do not observe a significant change of activation-associated quantities for protein instances inside the clusters.
\newpage
\leavevmode\thispagestyle{empty}\newpage
\chapter*{Zusammenfassung}
\begin{german}
	FAK ist eine Tyrosinkinase, die vermehrt in Fokalen Adhäsionen zu finden ist und regulierende Einflüsse auf Zellmigration und andere biologische Funktionen hat. Als Moderator der Aktivierung von FAK tritt das Phospholipid \pip{} auf. \pip{} induziert die Bildung von Clustern. Allerdings ist der Einfluss der Clusterbildung auf die Konformation von FAK noch nicht vollständig verstanden. Da in invasiven Tumoren häufig eine überdurchschnittlich hohe Konzentration von FAK zu finden ist, könnte ein tieferes Verständnis des Clusterprozesses ein wichtiger Schritt auf dem Weg hin zu neuartigen Krebstherapien sein.\\
	In vorangegangen Untersuchungen führte die Verwendung von grobaufgelösten MD Simulationen zu einem unnatürlichen Umfallen von FAK auf die Seite. Im Verlauf dieses Projektes konnten wir mit Hilfe von Umbrella Sampling die Unterschätzung der Energie der Hauptbindungsstelle von FAK zu \pip{} als Ursache ausschließen. Da der tatsächliche Grund des Umfallens nicht identifiziert werden konnte, führten wir eine stabilisierende Kraft auf die FERM Domäne von FAK ein. Mit diesem Ansatz können wir plausible Ergebnisse für FAK gebunden an \pip{} und Interaktionen zwischen mehreren FAK beobachten. Unsere Beobachtungen deuten darauf hin, dass FAK-Cluster zu einer kettenartigen Struktur tendieren. Allerdings kann in Proteinen in derartigen Strukturen kein signifikanter Unterschied bezüglich Messgrößen, die mit der Aktivierung von FAK assoziiert werden, beobachtet werden.
\end{german}
\newpage
